# Relaciones entre Clases

## Asociación

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Asociación}\newline

Hasta ahora hemos visto atributos que son simplemente datos:

- Edad
- Tipo de cliente
- Velocidad de procesador

Imaginémonos qué pasa al modelar una orden de compra.

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Asociación}\newline

Pero qué pasa si estamos modelando la siguiente situación:

- Existen \textcolor{blue}{Órdenes de compra}.

    \begin{itemize}
        \item Asociadas a una fecha.
        \item Si fue prepagada.
        \item Un \tikz\node[inlineBlock] (clienteFrame) {Cliente que la creó.};
    \end{itemize}

- Existen \textcolor{blue}{Clientes}.
    - Tienen un nombre.
    - Una dirección.
    - Una antigüedad.

\pause

\begin{tikzpicture}[overlay]
  \node[miniconcept, right=20mm of clienteFrame] (clienteFig) { Instancia de Cliente };
  \draw[->, thick] (clienteFig.west) -- ([xshift=3mm]clienteFrame.east);
\end{tikzpicture}

\pause

\begin{tikzpicture}[overlay]
\tiny
  \node[rectangle, below=15mm of clienteFig, text width=10em, align=center] (clienteComment) {Un cliente crea\\ninguna, una o varias\\órdenes de compra.};
  \draw[dotted] (clienteFig) -- (clienteComment);
\end{tikzpicture}

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Asociación}\newline

La asociación entre clases es un concepto que permite conectar clases que están relacionadas.\newline

Si bien son un atributo más en una clase, en un diagrama UML no se escribe en el cuadro de los
atributos:

\vfill

\begin{center}
\scalebox{0.5}{%
\begin{tikzpicture}
    \umlclass[x=0,y=0]{Orden}{--fecha : Integer\\--prepagada : Boolean}{}
    \umlclass[x=6,y=0]{Cliente}{--nombre : String\\--dirección : String\\--antigüedad : Integer}{}
    \umluniassoc{Orden}{Cliente}
\end{tikzpicture}
}
\end{center}

La flecha indica el sentido de la asociación.

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Asociación}\newline

Pero a veces no basta con dibujar una flecha, porque puede ser necesario:

- Indicar la multiplicidad:
    - Cuántas instancias de una clase pueden estar asociadas con otra.
- Darle un nombre a la asociación:
    - Es el nombre del rol.

\vfill
\begin{center}
\scalebox{0.5}{%
\begin{tikzpicture}
    \umlclass[x=0,y=0]{Orden}{--fecha : Integer\\--prepagada : Boolean}{}
    \umlclass[x=10,y=0]{Cliente}{--nombre : String\\--dirección : String\\--antigüedad : Integer}{}
    \umluniassoc[mult1=*,pos1=0.1,mult2=1,arg2=Emisor,pos2=0.85]{Orden}{Cliente}
\end{tikzpicture}
}
\end{center}


## Herencia

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Taxonomía}\newline

Cuando las Clases que componen un modelo tienen relaciones taxonómicas entre ellas, se
dice que existe una relación de generalización o de especialización.\newline

\bld{Generalización}\newline

De varias clases se identifican elementos comunes, los que dada su importancia será
más conveniente agruparlos en una clase nueva, relacionada a las clases originales.

\vspace{-1em}
\begin{center}\hspace{60mm}\begin{customRoundedBox}{}
\centering Se pasa de lo \bld{específico} a lo \bld{genérico}.
\end{customRoundedBox}\end{center}

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Taxonomía}\newline

\bld{Especialización}\newline

El elemento más específico consta de todas las propiedades y métodos del más
genérico y puede contener información adicional.

\vspace{-1em}
\begin{center}\hspace{60mm}\begin{customRoundedBox}{}
\centering Se pasa de lo \bld{genérico} a lo \bld{específico}.
\end{customRoundedBox}\end{center}


### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Taxonomía}\newline

Un típico ejemplo de cómo se va desde lo general a lo específico son las taxonomías:\newline

\taxonomyOrg


### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Clase Base y Clase Derivada}\newline

Al haber una relación de generalización entre dos Clases, se tiene que:

- A la clase más genérica se le denomina:
    - Clase Base.
    - Clase Padre.
    - Superclase.

- A la clase más específica se le denomina:
    - Clase Derivada.
    - Clase Hijo.
    - Subclase.

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Herencia}\newline

La manera de representar la generalización de clases en OOP se denomina ``Herencia'':

- Se derivan nuevas clases a partir de otras ya existentes.
- Una clase heredera es una versión más \itt{específica} que la heredada.
- Este es uno de los conceptos más importantes en OOP.


\centering\scalebox{0.6}{%
\begin{tikzpicture}
    \umlclass[x=0,y=0]{Persona}{}{}
    \umlclass[x=-2,y=-3]{Cliente}{}{}
    \umlclass[x=2,y=-3]{Aval}{}{}
    \umlinherit{Cliente}{Persona}
    \umlinherit{Aval}{Persona}
    % \umlrelation[style={tikzuml inherit style}]{Cliente}{Persona}
\end{tikzpicture}
}

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Ancestros y Descendientes}\newline

Para una clase en particular, se denomina:

\begin{description}[leftmargin=3em]
    \item[Ancestros:] Al conjunto de sus padres más los ancestros de éstos.
    \item[Descendientes:] Al conjunto de sus hijos más los descendientes de éstos.
\end{description}


### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Ancestros y Descendientes}\newline

En la taxonomía anterior:

\hspace{4em}\taxonomyOrg[0.5]

- Tenemos que los ancestros de los mamíferos son: {vertebrados, animales, organismos}.
- Tenemos que los descendientes de las plantas son: {árboles, angiospermas, gimnospermas, helechos}.

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Herencia simple y múltiple}\newline

Si bien en la taxonomía anterior, toda clase tenía un solo padre, en algunos modelos nos podemos
encontrar con que una clase sea la especificación de dos o más clases unidas.\newline

\begin{columns}[t,onlytextwidth]
\column{0.6\textwidth}
{
\centering\scalebox{0.7}{%
\begin{tikzpicture}
    \umlclass[x=0,y=0]{Empleado}{}{}
    \umlclass[x=-3,y=-3]{Gerente}{}{}
    \umlclass[x=0,y=-3]{Vendedor}{}{}
    \umlclass[x=3,y=-3]{Ingeniero}{}{}
    \umlinherit{Gerente}{Empleado}
    \umlinherit{Vendedor}{Empleado}
    \umlinherit{Ingeniero}{Empleado}
    % \umlrelation[style={tikzuml inherit style}]{Cliente}{Persona}
\end{tikzpicture}
}
}
\column{0.4\textwidth}

{
    \vspace{-33mm}
\centering\scalebox{0.7}{%
\begin{tikzpicture}
    \umlclass[x=-2,y=0]{Gerente}{}{}
    \umlclass[x=2,y=0]{Vendedor}{}{}
    \umlclass[x=0,y=-3]{Gte Ventas}{}{}
    \umlinherit{Gte Ventas}{Gerente}
    \umlinherit{Gte Ventas}{Vendedor}
    % \umlrelation[style={tikzuml inherit style}]{Cliente}{Persona}
\end{tikzpicture}
}
}
\end{columns}


### Ejercicio 1

Elaborar un modelo básico de los clientes de un banco.

1. Un banco ofrece cuentas corrientes y cuentas vista a sus clientes.
1. Los clientes se relacionan con el banco a través de sus ejecutivos.
1. Debemos modelar todos los objetos involucrados en esta situación:
    - Propiedades de cada objeto.
    - Métodos de cada objeto.
1. No más de 8 clases.
1. No menos de 4 atributos por clase.
\vfill


\begin{center}\begin{customRoundedBox}{}%
\begin{itemize}
  \item Tienen 20 minutos.
  \item Ilustren el modelo con un diagrama.
\end{itemize}
\end{customRoundedBox}
\end{center}


### Ejercicio 2

- Considere una aplicación de su teléfono.
- Escriba la especificación de \itt{software} de esta aplicación.


\importantboxbegin

- Tienen 15 minutos.
- Escriba la especificación tal como usted sabe hacerlo ahora.

\importantboxend

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Herencia múltiple}\newline

No todos los lenguajes de programación ofrecen la posibilidad de implementar herencia múltiple.

\vspace{-2em}
\columnsbegin

\column{.45\textwidth}

\importantboxbegin{\bld{Sí lo ofrecen:}}

- C++
- Python

\importantboxend

\column{.1\textwidth}

\column{.45\textwidth}

\importantboxbegin{\bld{No lo ofrecen:}}

- Java
- PHP
- C#
- Visual Basic .NET
- Objective-C

\importantboxend

\columnsend

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Herencia múltiple}\newline

¿Qué hacer entonces cuando no podemos usar herencia múltiple?

- Depende del lenguaje
- De alguna manera nos pueden servir las \bld{Interfaces}.

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Herencia y operaciones}\newline

- Una subclase \textcolor{blue}{hereda} las propiedades y las operaciones de la superclase.
    - Los \bld{constructores} no se heredan.
    - Se deben reimplementar, aunque sólo llamen al de la superclase.
- Una subclase puede \textcolor{blue}{agregar} nuevas operaciones.
- Una subclase puede \textcolor{blue}{modificar} operaciones heredadas de su superclase.

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Herencia y propiedades}\newline

- Podemos agregar propiedades nuevas en la subclase.
- No conviene crear una nueva propiedad con el mismo nombre de una ya heredada.
    - Esto produce la \textcolor{blue}{ocultación} de propiedades: un objeto queda en realidad con
    dos propiedades del mismo nombre.

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Polimorfismo}\newline

Si las clases \bld{Camión} y \bld{Automóvil} heredan de la clase \bld{Vehículo}, podemos decir:

\vspace{-1em}
\columnsbegin

\column{.6\textwidth}

- Un \bld{Camión} es un \bld{Vehículo}
    - Puede hacer todo lo que hace un vehículo.
- Un \bld{Automóvil} es un \bld{Vehículo}
    - Puede hacer todo lo que hace un vehículo.

- Pero una instancia de la clase \bld{Vehículo}, no es a priori ni un \bld{Camión} ni un \bld{Automóvil}.

\column{.4\textwidth}

\centering\scalebox{0.6}{%
\begin{tikzpicture}
    \umlclass[x=0,y=0]{Vehículo}{}{}
    \umlclass[x=-2,y=-3]{Camión}{}{}
    \umlclass[x=2,y=-3]{Automóvil}{}{}
    \umlinherit{Camión}{Vehículo}
    \umlinherit{Automóvil}{Vehículo}
\end{tikzpicture}
}

\columnsend

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Polimorfismo}\newline

De lo anterior podemos decir que:

- Cuando tenemos una referencia de tipo \bld{Vehículo}, la podemos usar para apuntar a:
    - Un \bld{Vehículo}.
    - Un \bld{Camión} (porque también es un vehículo).
    - Un \bld{Automóvil} (porque también es un vehículo).

Es decir:
\vspace{-2em}
\importantboxbegin{}
Un objeto que es una instancia de una subclase también es instancia de un vehículo.
\importantboxend


### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Interfaces}\newline

Hay determinadas clases que más que heredar unas de otras, en realidad comparten
solamente un determinado subconjunto de métodos u operaciones.\newline

Por ejemplo, en una radio:

- El panel frontal ofrece ---entre otras cosas--- comandos para manipular el CD-ROM.
- El control remoto ofrece ---entre otras cosas--- esos mismos comandos.

Aunque son objetos distintos, y sin heredar uno de otro, de todas maneras hay algo que comparten.

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Interfaces}\newline

Una interfaz es un grupo de métodos u operaciones al que se le asigna un nombre.

- Este grupo de métodos caracteriza una parte del comportamiento de las instancias de una clase.

Es importante notar que:

- Una interfaz \bld{no implementa} los métodos por ella comprendidos.
- Simplemente se limita a especificar que esa lista de métodos deben ser implementados
por la clase.

Es decir:
\vspace{-1em}
\begin{center}\hspace{60mm}\begin{customRoundedBox}{}
\centering Una clase \itt{implementa} una o varias interfaces.
\end{customRoundedBox}\end{center}


### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Agregación}\newline

\vspace{-1em}
\columnsbegin

\column{.7\textwidth}

En la \textcolor{blue}{agregación} tenemos que una instancia forma parte
de un ``equipo'' de colaboradores.

- Los colaboradores tienen vida propia.
- La creación o destrucción de la instancia destino no implica que lo mismo
suceda con los colaboradores.

\column{.3\textwidth}

\centering\scalebox{0.6}{%
\begin{tikzpicture}
    \umlclass[x=0,y=0]{Cine}{}{}
    \umlclass[x=0,y=-3]{Película}{}{}
    \umlaggreg[mult1=*,mult2=*]{Cine}{Película}
\end{tikzpicture}
}

\columnsend

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Composición}\newline

\vspace{-1em}
\columnsbegin

\column{.7\textwidth}

En la \textcolor{blue}{composición} tenemos que una instancia A está compuesta por una
instancia B.

- La vida de B depende de la vida de A:
    - Cuando A se construye, entonces se construye B.
    - Cuando A se destruye, entonces se destruye B.
    - Una instancia de B solamente estará asociada a una instancia de A.
    - Una instancia de A puede estar compuesta por varias instancias de B.

\column{.3\textwidth}

\centering\scalebox{0.6}{%
\begin{tikzpicture}
    \umlclass[x=0,y=0]{Cine}{}{}
    \umlclass[x=0,y=-3]{Boletería}{}{}
    \umlcompo[mult1=1,mult2=1]{Cine}{Boletería}
\end{tikzpicture}
}

\columnsend

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Agregación y Composición}\newline


\usebox{\umlAgregComp}\par

Agregación:

- Un polígono y un círculo pueden tener un estilo definido.
- La \textcolor{blue}{existencia} del estilo es independiente de
qué objetos estén asociados a él.

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Agregación y Composición}\newline

\usebox{\umlAgregComp}\par

Composición:

- Una figura (polígono o círculo) está compuesta por puntos como parte
de su descripción.
- Al crear una figura, se crean los puntos necesarios.
- Al eliminar una figura, se eliminan en cascada sus puntos.

### Relaciones entre Clases

\subsubtitleB{Agregación y Composición}\newline

¿Cómo modelaríamos un automóvil, considerando sus componentes principales?

- ¿Cuáles son los componentes principales de un automóvil?
- Aquellos objetos, ¿existen necesariamente desde antes de que el vehículo
esté armado?
- ¿Qué tan fuerte es el vínculo entre estos componentes y el vehículo?
- Al momento de ser destruido un vehículo, ¿necesariamente se destruyen
sus componentes?

